武肺病毒最長可於患者繁殖37日 死後仍驗出病毒

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

係咪代表14日隔離唔足夠？

北京中日友好醫院副院長曹彬等學者，9日在全球權威醫學期刊《刺針》（The Lancet，內地譯《柳葉刀》）發表論文，通過對武漢191名新冠肺炎嚴重患者（137人出院，54人死亡）的分析，證實高齡是患者病亡非常關鍵的危險因素。此外，論文首次研究了新冠病毒感染身體後持續繁殖病毒的時間（即病毒的排毒時間），發現存活病人中病毒排毒平均時間為20天，最長可達37天；有些嚴重患者則是直至病逝後，仍能驗出病毒。

研究指出，新冠肺炎住院患者的病毒排毒時間比預期長。然而，作者亦指，年齡大、有敗血症症狀、入院時有凝血問題，是高死亡風險相關的關鍵危險因素。雖然長時間的病毒排毒表明患者仍可能傳播病毒，但病毒排毒的持續時間受疾病嚴重程度影響，而研究中的所有患者均已住院，其中三分之二患者合併了嚴重或重大疾病。此外，估計的病毒排毒持續時間受到呼吸道標本收集頻率低和樣本中缺乏可測量的遺傳物質檢測的限制。因此，所有患者的真正病毒排毒持續時間仍然不清楚。

負責該項研究的中日友好醫院副院長曹斌說：「在我們的研究中發現，病毒的長時間脫落，對於確診的新冠肺炎感染患者的隔離預防措施和抗病毒治療具有重要的指導意義。但是，我們需要明確的是，對於新冠肺炎無症狀感染者，不應將病毒排毒時間與其他自我隔離指南相混淆，因為該指南基於病毒的潛伏時間。」

這項研究首次描述了新冠肺炎進展的全貌。倖存者的發燒時間平均為12天左右，與非倖存者相似。但是倖存者的咳嗽可能會持續很長時間，45%倖存者在出院後仍會咳嗽。在倖存者中，呼吸困難（呼吸急促）將在約13天後停止，但非倖存者會持續呼吸困難至死亡。這項研究還說明了發生不同併發症的時間，如敗血症、急性呼吸窘迫綜合症（ARDS）、急性心臟損傷、急性腎臟損傷和繼發感染。

一直都係唔夠

研究指出，平均而言，患者為中年（平均年齡56歲），大多數為男性（119人，佔62%），大約一半患有潛在的慢性疾病（91人，佔48%），最常見的是合併有高血壓（58人，佔30%）和糖尿病（36人，佔19%）。

患者從發病開始至出院的時間平均為22天，發病至死亡的時間則平均為18.5天。死亡患者的平均年齡（69歲）較倖存者（52歲）高，且在順序性器官衰竭評估（SOFA）中得分較高，入院時敗血症和d-二聚體蛋白的血藥濃度（凝血指標）升高。

一次性隔一年

年紀越大越危險